1 пример

![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/9.jpg)

Рисунок 1 – DHCP для примера 1

DHCP нам необходим для автоматической настройки компьютеров, чтобы не настраивать каждый компьютер вручную.

В первую очередь для настройки сети нам необходимо отказаться от дефолтной настройки сети, для этого при настройке роутера на фразу *Continue with configuration dialog?* Отвечаем *no*. После этого заходим в режим конфигурации и настраиваем интерфейс

*en*

*conf t*

*int fa0/0* (интерфейс настраивать нужно тот, к которому подключены роутер и коммутатор)

*no shutdoun*

*ip address 192.168.1.1 255.255.255.0*

*exit*

Создадим DHCP пул, то есть пространство IP адресов.

*dhcp pool <имя>* (например DHCP)

*network 192.168.1.0 255.255.255.0*

*default-router 192.168.1.1*

*dns-server 8.8.8.8* (если нужен доступ к сети интернет, в данном случае прописан путь к Google)

*exit*

Если нужно исключить какие-то IP адреса для выдачи в DHCP, такое может понадобится, если в сети есть сервер к которому необходим постоянный доступ, а для него по правилам не рекомендуется использовать динамический IP адрес.

*ip dhcp excluded-address 192.168.1.100* 

*ip dhcp excluded-address 192.168.1.1* (исключим адрес принадлежащий роутеру)

*exit*

*wr mem*

Теперь необходимо уже в ручную проверить чтобы на компьютерах была установлена правильная (DHCP) конфигурация. Проверить правильность всей настройки можно командой *ping <ip адрес того что мы пингуем>*

Чтобы посмотреть какие ip адреса каким компьютерам были выданы вводим команду *show ip dhcp binding*.

2 пример

![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/10.jpg)

Рисунок 2 – DHCP для примера 2

Когда у нас есть несколько VLAN.

Начнём настройку с коммутатора, для сегментации нашей сети.

В режиме конфигурирования создадим vlan-ы

*en* 

*conf t*

*vlan2*

*name VLAN2*

*vlan3*

*name VLAN3*

*vlan4*

*name DHCP*

*exit*

Далее займёмся настройкой портов

*conf t*

*int range fastEthernet 0/2-3*

*switchport mode access*

*switchport access vlan 2*

*exit*

По аналогии настроим и другие vlan

*conf t*

*int range fastEthernet 0/4-5*

*switchport mode access*

*switchport access vlan 3*

*exit*

Теперь то место куда подключается DHCP сервер

*conf t*

*int range fastEthernet 0/6*

*switchport mode access*

*switchport access vlan 4*

*exit*

*int fastEthernet 0/1*

*switchport mode trunk* (т.к. мы собираемся прокинуть несколько vlan-ов)

*switchport trunk allowed vlan 2, 3, 4*

*exit*

*end*

*wr mem*

*show run* (убеждаемся в правильности)

Переходим к маршрутизатору. Так же как и в первом примере в первую очередь для настройки сети нам необходимо отказаться от дефолтной настройки сети, для этого при настройке роутера на фразу *Continue with configuration dialog?* Отвечаем *no*. После этого заходим в режим конфигурации и настраиваем интерфейс

*en*

*conf t*

*int gi0/0.2* (интерфейс настраивать нужно тот, к которому подключены роутер и коммутатор)

*encapsulation dot1Q 2*

*ip address 192.168.2.1 255.255.255.0*

*exit*

*int gi0/0*

*no shutdown*

*exit*

*int gi0/0.3*

*encapsulation dot1Q 3*

*ip address 192.168.3.1 255.255.255.0*

*no shutdoun*

*int gi0/0.4*

*encapsulation dot1Q 4*

*ip address 192.168.4.1 255.255.255.0*

*no shutdoun*

*exit*

Теперь настроим DHCP сервис, дав ему статический IP адрес. Во вкладке Desktop &#10132; IP Configuration выбираем статическую конфигурацию и вручную прописываем все параметры

*IP address: 192.168.4.2*

*Subnet Mask: 255.255.255.0*

*Default Gateway: 192.168.4.1*

Проверим взаимодействие с маршрутизатором с помощью *ping*

Теперь в настройках сервера переходим во вкладку config &#10132; DHCP. Пропишем необходимые параметры.

*Pool name: DHCP-VLAN2*

*Default Gateway: 192.168.2.1* (адрес который на маршрутизаторе)

*DNS Server 8.8.8.8*

*Start IP address 192.168.2.0*

Нажимаем кнопку Add, тем самым мы добавляем его.

*Pool name: DHCP-VLAN3*

*Default Gateway: 192.168.3.1* (адрес который на маршрутизаторе)

*DNS Server 8.8.8.8*

*Start IP address 192.168.3.0*

Нажимаем кнопку Add, тем самым мы добавляем его.

Теперь для того чтобы наш сервер мог общаться с компьютерами находящимися в разных vlan. Заходим в настройки роутера. 

*conf t*

*int gi0/0.2*

*ip helper-address 192.168.4.2*

*exit*

*int gi0/0.3* 

*ip helper-address 192.168.4.2*

*exit*

*wr mem*

Проверяем компьютеры как и в примере 1.